% Created 2020-12-02 mié 18:21
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fontspec}
\onehalfspacing
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK III}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK III},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.4)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents



\section{Temario de la clase}
\label{sec:org9b10ef4}

\subsection{¿Qué veremos en esta clase?}
\label{sec:org66b5818}

\begin{description}
\item[{Lógica booleana}] Para evaluar proposiciones y conjuntos de ellas.

\item[{Uso de operadores matemáticos}] Para realizar operaciones matemáticas y
definir funciones que las necesiten.

\item[{Crear funciones}] definir funciones para el uso eficiente de código.

\item[{Crear librerías de funciones}] agrupar funciones en un archivo aparte y
utilizarlo adecuadamente.
\end{description}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:orgc0a1921}

\subsection{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
\label{sec:org2f2a5b7}

Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \textbf{awk\_03}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "CLASE_14:awk_03"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \textbf{CLASE\_14::awk\_03}


\section{Uso control de flujo con \texttt{if}}
\label{sec:org8754364}

\subsection{Controlar el número de fila con NR.}
\label{sec:org23dca25}

Deseamos ver las exportaciones de vino al mundo desde chile. Estos datos están
en el archivo \textbf{./ejercicios/exp\_vino/exp\_vino.csv} y fueron descargados desde
\textbf{DataChile}

Primero, deseamos mostrar desde las filas NR=25 hasta NR=30.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
awk -F',' '(NR>=25 && NR<=30){
            print NR,$0}' ./ejercicios/exp_vino/exp_vino.csv
\end{minted}

Resulta en la selección de las líneas mencionadas.

\begin{verbatim}

25 2,África,108,Ghana,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,249887.5
26 2,África,108,Ghana,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,210793.1875
27 2,África,108,Ghana,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,158571.3125
28 2,África,109,Togo,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,77257.0
29 2,África,109,Togo,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,107102.6015625
30 2,África,109,Togo,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,56103.6015625
\end{verbatim}


Utilizando \texttt{if}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
awk -F',' '{if(NR>=25 && NR<=30){
            print NR,$0}}' ./ejercicios/exp_vino/exp_vino.csv
\end{minted}

Obtenemos el mismo resultado que si no se usara \texttt{if}

\begin{verbatim}

25 2,África,108,Ghana,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,249887.5
26 2,África,108,Ghana,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,210793.1875
27 2,África,108,Ghana,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,158571.3125
28 2,África,109,Togo,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,77257.0
29 2,África,109,Togo,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,107102.6015625
30 2,África,109,Togo,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,56103.6015625
\end{verbatim}


Podemos decir que la primera forma es \textbf{implícita} y la segunda \textbf{explícita} pero
en ambas la estructura de control cumple la misma funcionalidad.

\subsection{Mayores detalles y opciones con NR}
\label{sec:orge0ae7d8}

Luego, además, deseamos mostrar las filas NR=50 hasta NR=55.

Además, debemos mostrar la línea que se está mostrando.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
awk -F',' '(NR>=25 && NR<=30){
            print NR,$0}
           (NR>=50 && NR<=55){
            print NR,$0}' ./ejercicios/exp_vino/exp_vino.csv
\end{minted}

Muestra las líneas solicitadas.

\begin{verbatim}

> > 25 2,África,108,Ghana,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,249887.5
26 2,África,108,Ghana,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,210793.1875
27 2,África,108,Ghana,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,158571.3125
28 2,África,109,Togo,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,77257.0
29 2,África,109,Togo,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,107102.6015625
30 2,África,109,Togo,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,56103.6015625
50 2,África,117,Zambia,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,131979.0
51 2,África,117,Zambia,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,46013.0
52 2,África,117,Zambia,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,91431.5390625
53 2,África,117,Zambia,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,65197.78125
54 2,África,119,Mauricio,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,369594.0
55 2,África,119,Mauricio,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,355237.375
\end{verbatim}

O bien, con if, entrega el mismo resultado:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
awk -F',' '{if(NR>=25 && NR<=30){
            print NR,$0}
           else if (NR>=50 && NR<=55){
            print NR,$0}}' ./ejercicios/exp_vino/exp_vino.csv
\end{minted}

\begin{verbatim}

> > 25 2,África,108,Ghana,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,249887.5
26 2,África,108,Ghana,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,210793.1875
27 2,África,108,Ghana,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,158571.3125
28 2,África,109,Togo,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,77257.0
29 2,África,109,Togo,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,107102.6015625
30 2,África,109,Togo,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,56103.6015625
50 2,África,117,Zambia,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,131979.0
51 2,África,117,Zambia,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,46013.0
52 2,África,117,Zambia,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,91431.5390625
53 2,África,117,Zambia,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,65197.78125
54 2,África,119,Mauricio,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,369594.0
55 2,África,119,Mauricio,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,355237.375
\end{verbatim}

Es posible también, para ambos usos del filtro, considerar diferentes bloques.


\section{Uso de expresiones regulares y condicional}
\label{sec:org5b127ec}

\subsection{Awk y las expresiones regulares}
\label{sec:org2ae8487}

Finalmente, la combinación de \texttt{awk} con expresiones regulares permitirá tener un
control total sobre la información con que estamos trabajando. Provee, de esta
manera, las herramientas necesarias y suficientes para procesarla.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/awk_regex_navaja.png}
\end{center}

\subsection{Coincidencia sobre la fila}
\label{sec:org7dc9d75}

Retomando el archivo de \textbf{Exportaciones de Vino}, si solo deseamos mostrar
aquellas relacionadas con \emph{Europa}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk '($0 ~ /Europa/){print}' exp_vino.csv
\end{minted}

\subsection{Coincidencia sobre el campo}
\label{sec:org1cfce97}

Si deseamos mayor precisión, podemos abordar el problema desde los campos. En
este caso el \textbf{continente} corresponde al \textbf{campo 2}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk -F',' '($2~/Europa/){print}' exp_vino/exp_vino.csv
\end{minted}

Si deseamos, además, filtrar aún aquellas exportaciones que ocurrieron el
año 2015. El campo del año es el \textbf{campo 5}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk -F',' '($2~/Europa/ && $5==2015){
            print}' exp_vino/exp_vino.csv
\end{minted}

\subsection{Uso de la función \texttt{match}}
\label{sec:orgbe4b08f}

Como ejercicio, realizar los mismos ejemplos anteriores de \textbf{regex}, utilizando la función
\textbf{match}. Que es de la forma.

\begin{verbatim}
match(string, regex)
\end{verbatim}

Por ejemplo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk -F',' '(match($2,/Europa/)){
            print $0}' exp_vino.csv
\end{minted}


\subsection{Uso de regex en control de flujo \texttt{if}}
\label{sec:org4be89bc}

Nuevamente, realizar los ejercicios anteriores, pero utilizando explícitamente
\texttt{if} en el programa. Es decir.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk -F',' '{
if(match($2,/Europa/)){print $0}}' exp_vino.csv
\end{minted}


\section{Uso de operadores matemáticos}
\label{sec:org34e9c6f}


\subsection{Operaciones matemáticas}
\label{sec:org4ff6cef}

\begin{description}
\item[{\(a++\) \(b--\)     }] incremento de a o decremento de b en 1.
\end{description}

Ejemplo de restar:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
BEGIN{
contador=0;
print("Primer valor", contador);
contador--;
print("Segundo valor", contador);
contador--;
print("Tercer valor", contador);
}
\end{minted}

Ejemplo de sumar:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
BEGIN{FS=","; europa=0}
($2 ~ /Europa/){
print("Exportacion a Europa", "pais: "$5);
europa++
}
END{
print("La cantidad de exportaciones a Europa fue:" europa)
}
\end{minted}

Lo básico \(a+b\), \(a-b\),sumar o restar

Multiplicar o dividir \(a*b\), \(a/b\), o módulo \(a\%b\).

Ejemplo de uso de módulo, buscar los números pares a partir de una lista de
  valores dados. La función \textbf{módulo \%} entrega lo que sobra en enteros de dividr a
  con b.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
BEGIN{b=2}
{
if($0%b==0){
print $0" es par"
}else{
print $0" no es par"
}
}
\end{minted}

Las operaciones \(a=1\), \(a+=1\), \(a-=1\), \(a*=2\), \(a/=2\), \(a\%=2\), a\^{}=2, asignación
de valor a variable (var = value) y operador asignado. 

Ejemplo de \textbf{paso} y otras operaciones.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
BEGIN{
paso=5;
contador=0;
print("Primer valor", contador);
contador+=paso;
print("Segundo valor", contador);
contador+=paso;
print("Tercer valor", contador);
contador+=paso;
print("Cuarto valor", contador);
contador-=paso;
print("Quinto valor", contador);
contador *=4;
print("Sexto valor", contador);
}
\end{minted}

Las funciones matemáticas básicas sin, cos, tan, atan, sqrt, rand, srand,
atan2m, exp, log, están disponibles para su uso directo.


\section{Creación de funciones}
\label{sec:orgd5985ec}

\subsection{El concepto de función}
\label{sec:org129aeef}

Una función es la relación entre dos conjuntos. Un conjunto de partida o
\textbf{dominio} y un conjunto de salida o \textbf{recorrido}. Pueden ser matemáticas o
también de otros tipos.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./img/funcion.png}
\caption{Idea de función.}
\end{figure}

\subsection{Entradas y salidas}
\label{sec:orgbbc169c}

Sin embargo, no toda función consiste en una operación matemática. Puede ser la
transformación de cualquier elemento o información en otro.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/in_out.png}
\caption{Función como máquina que opera entradas y salidas.}
\end{figure}


\subsection{El uso de las funciones}
\label{sec:org69923b7}

La creación y uso de funciones nos serán útiles para ahorrar texto de código (no
repetirlo) y hacer que el mismo sea más legible para su lectura y estudio.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/funcion_awk.png}
\caption{Uso de función en awk}
\end{figure}

Es \texttt{awk} las funciones se usan escribiendo su nombre y, entre paréntesis
poniendos sus argumentos o entradas.

\subsection{Relación entre triángulo y círculo}
\label{sec:org60a421c}

Se tienen las dos figuras geométricas y se desea obtener un \textbf{círculo} que
tenga la misma área que el \textbf{triángulo} dado.

Se sabe que, dada la \textbf{base} y la \textbf{altura}, el área del tríangulo está dada
por.

   \begin{equation}
Area_{triangulo}(base, altura) = \frac{base*altura} {2}
   \end{equation}

Así como también el \textbf{área} de un círculo esa determinada por el \textbf{radio}.

   \begin{equation}
Area_{circulo}(radio) = \pi * radio^2
   \end{equation} 

Por lo tanto, si ambas áreas son iguales.

\begin{equation}
Area_{triangulo}(radio) = Area_{triangulo}(base, altura)
\end{equation}

Despejando las ecuaciones.   

\begin{equation}
Relacion:= \pi*radio^2 = \frac{base*altura}{2}
\end{equation}

Se debe cumplir que, considerando que las dimensiones solamente son valores
positivos.

\begin{equation}
Radio_{círculo}(base, altura) = \sqrt {\frac{base*altura}{2*\pi}}
\end{equation}

De manera informática, esta \textbf{función} se puede escribir.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
function radio_circulo(base, altura){
    PI=3.14159265;
    return sqrt(base*altura/(2*PI));
}
\end{minted}

Así como también las funciones de área de las figuras.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
function area_triangulo(base, altura){
    return base*altura/2;
}
function area_circulo(radio){
    PI=3.14159265;
    return PI*radio*radio;
}
\end{minted}

De esta manera, desde un planteamiento o diseño del problema nos vamos acercando
a una solución computacional. El \textbf{script} que nos permitirá usar estas funciones
es.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
BEGIN{
    print("Relación de un círculo y un tríangulo de la misma área");
    infimo=.001;
}
{
radio=radio_circulo($1,$2);
print "La base es "$1,"La altura es "$2,"El radio es", radio;
AT=area_triangulo($1,$2);
AC=area_circulo(radio);
print "Area tríangulo " AT, "Area circulo " AC;
compara=AC>=AT-infimo && AC<=AT+infimo;
mostrar=compara?"Iguales":"Distintos";
print "Comparacion  de ambas figuras<",mostrar,">";
}
\end{minted}

El valor \textbf{ínfimo} se define para poder comparar y encontrar cercanía en
operaciones de \textbf{punto flotante} en que no es recomendable buscar igualdad
estricta. Se utiliza un valor muy pequeño \emph{ínfimo} que permita decir que lo que
resulta, el área del círculo, sea suficientemente semejante al área del triángulo.

El uso de este programa es llamando a \textbf{awk} con su script.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
awk -f ./ejercicios/triangulo_circulo.awk << EOF
2 3
4 5
2.3 7
8.9 2
EOF
\end{minted}

Resulta que por cada línea en que se le ingresa un par de números (positvos),
realizará un cálculo para obtener el radio.

\begin{verbatim}
Relación de un círculo y un tríangulo de la misma área
La base es 2 La altura es 3 El radio es 0.977205
Area tríangulo 3 Area circulo 3
Comparacion  de ambas figuras< Iguales >
===
La base es 4 La altura es 5 El radio es 1.78412
Area tríangulo 10 Area circulo 10
Comparacion  de ambas figuras< Iguales >
===
La base es 6 La altura es 7 El radio es 2.58544
Area tríangulo 21 Area circulo 21
Comparacion  de ambas figuras< Iguales >
===
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\item Ejercicio
\label{sec:orga94129e}

¿Cómo sería la relación si del triángulo solamente conocemos los tres lados?

Crear el programa partiendo de este supuesto.

La ecuación que nos entrega el área del triángulo, dados los lados es:

\begin{equation}
Perimetro_{triangulo}(a,b,c)=a+b+c
\end{equation}

Dada \textbf{s} el semiperímetro: \(s=Perimetro/2\).

\begin{equation}
Area_{triangulo}(a,b,c) = \sqrt{s*(s-a)*(s-b)*(s-c)}
\end{equation}

\begin{itemize}
\item ¿Cómo sería la relación del radio en función de a,b y c?
\item ¿Qué condiciones tienen que darse para que a,b y c sean válidos?
\item ¿Cómo se pueden programar esas condiciones?
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{La temperatura en ciudades del mundo}
\label{sec:org9407e8d}

El archivo \textbf{./ejercicios/ciudad\_temp.csv} contiene la información de
\textbf{país,ciudad,temperatura}. Cada línea presenta un dato de temperatura para
una ciudad específica. 

Nuestra tarea es la siguiente:

\begin{itemize}
\item transformar temperatura de \emph{°Celcius} a \emph{°Farenheit}.
\end{itemize}

La fórmula (que debe ser implementada como función) es:

\(farenheit(celcius)=celcius*(\frac{9}{5})+32\)

\begin{itemize}
\item alertar si la temperatura supera los 68°Farenheit poniendo el nombre de la
ciudad en mayúsculas
\end{itemize}

\subsection{Crear una función de matemática}
\label{sec:org619b95b}

La creación de una función matemática en \texttt{awk} requiere que conozcamos las
reglas matemáticas con que operan, que valores se pueden operar, los paréntesis,
etc.

En este caso \textbf{implementar} una función significa que pasaremos la \textbf{expresión
algebraica} a un \textbf{código}. Conmúnmente llamada \textbf{fórmula}.

En un \emph{nuevo archivo}, escribimos el programa, crea \textbf{alerta\_ciudades.awk}, incluye
el siguiente código.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
function celsius2farenheit(celsius)
{
    farenheit = celsius*(9/5)+32;
    return farenheit
}
\end{minted}

\subsection{Crear una función que modifique un texto}
\label{sec:org77d8ca1}

Luego, teniendo el valor en \textbf{farenheit} debemos \emph{evaluar} y \emph{comparar}. Si
supera un valor límite entonces ponemos el nombre de ciudad en \textbf{MAYÚSCULAS}

Agregamos el siguiente código.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
function alerta(ciudad, farenheit)
{
    city="";
    limite=68
    if (farenheit>=limite)
    {
        city = toupper(ciudad)}
    else{
        city = ciudad}
    return city
}
\end{minted}

\subsection{Utilizando las funciones en el programa central}
\label{sec:orgbd17df0}

Una vez definidas las funciones, podemos utilizar estas en todos los programas
que consideremos necesarios. En este caso lo utilizaremos para leer el archivo y
entregar un reporte de \textbf{alerta}. Agregamos lo siguiente.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
BEGIN{
  vPAIS=1;
  vCIUDAD=2;
  vTEMP=3;
  FS=",";
  OFS=";";
  print "país","ciudad","temperatura °[F]"
}
(NR>1){
  FAR=celsius2farenheit($vTEMP);
  CIUDAD=alerta($vCIUDAD,FAR);
  print $vPAIS,CIUDAD,FAR
}
\end{minted}

\subsection{Usar el programa y pasos siguientes}
\label{sec:org99859ea}

Utilizamos el \textbf{script awk} de la manera siguiente, utilizando la opción \textbf{-f}
para ejecutarlo y leer el archivo.

\begin{verbatim}
awk -f alerta_ciudades.awk ciudad_temp.csv
\end{verbatim}

Si vemos que los resultados son correctos. 

\begin{itemize}
\item Guardar resultados a archivo: \textbf{comando>archivo}
\item Comentar las líneas explicando que hace cada etapa
\item Guardar el script en \textbf{\url{https://gitlab.com/dashboard/snippets}} para que quede de
consulta.
\end{itemize}

\section{Creación de bibliotecas de funciones}
\label{sec:orgba9dd2b}

\subsection{La filosofía de crear una biblioteca}
\label{sec:org33355ad}

Una \textbf{biblioteca de funciones} es un archivo que contiene una serie de
\emph{funciones} que pueden ser utilizadas en diferentes casos y programas.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/biblioteca_fn.png}
\end{center}

\subsection{Agrupar funciones en un archivo}
\label{sec:orgdb22296}

Continuaremos trabajando con el proyecto de \textbf{Temperaturas de Ciudades}.
Realizaremos lo siguiente.

\begin{itemize}
\item crear \textbf{funciones.awk}
\item copiar las funciones \textbf{celsius2farenheit} y \textbf{alerta} al archivo
\item borrar las funciones de \textbf{alerta\_ciudades.awk}
\end{itemize}

Pasos a seguir: usando comandos bash

\begin{itemize}
\item Primero ver a qué líneas corresponde la sección de funciones \textbf{1 a 18}
\item Luego enviar las líneas 1 a 18 a otro archivo \textbf{funciones.awk}
\item Luego eliminar las líneas 1 a 18 del script.
\end{itemize}

\subsection{El código para separar biblioteca de script}
\label{sec:orgef8fbca}

Es así.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk '{print NR, $0}' alerta_ciudades.awk
sed '1,18 w funciones.awk' alerta_ciudades.awk
sed -i '1,18 d' alerta_ciudades.awk
\end{minted}

\subsection{Uso de biblioteca con opción "i"}
\label{sec:org6ef2456}

Para usar las funciones de una biblioteca debemos decirle a \texttt{awk} que deseamos
usar una biblioteca de funciones, de esta manera se activan y quedan disponibles
para el uso.

\begin{verbatim}
awk -i funciones.awk -f alerta_ciudades.awk 
                        ciudad_temp.csv
\end{verbatim}

O bien, de manera más explícita:

\begin{verbatim}
awk --include funciones.awk -f alerta_ciudades.awk 
                               ciudad_temp.csv
\end{verbatim}

\subsection{Uso de biblioteca con @include}
\label{sec:org1d65be4}

Dentro del mismo archivo \textbf{alerta\_ciudades.awk}, al principio del código.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
@include "funciones.awk"
\end{minted}

Luego, se ejecuta de manera usual.

\begin{verbatim}
awk -f alerta_ciudades.awk ciudad_temp.csv
\end{verbatim}

\subsection{Definir nombre a grupo de funciones, uso de \textbf{namespace}}
\label{sec:orgd7a520e}

Cuando tenemos la misión de definir y utilizar diversas funciones podemos
agruparlas bajo un nombre, que nos permita diferenciar.

Esta es una característica nueva, que aparece en \texttt{awk v.5} y permite potenciar
el uso de este lenguaje, puedes ver la \href{https://www.gnu.org/software/gawk/manual/html\_node/Namespaces.html}{documentación}.

Por ejemplo, para el caso anterior, en que existen dos tipos de funciones. Ya
que ambas cumplen con objetivos diferentes pero entrelazados.

Podemos decir que:

\begin{description}
\item[{conversion}] para la función de conversión de temperaturas.

\item[{criterio}] para la función alerta, ya que define un criterio-
\end{description}

Podemos entonces agregar un \textbf{namespace} de la siguiente manera, antes de cada
función escribir.

\begin{verbatim}
@namespace "conversion"
function celsius2farenheit(temp){
...
}

@namespace "criterio"
function alerta(temp, ciudad){
...
}
\end{verbatim}

Se usaría de la siguiente manera.


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
BEGIN{
  vPAIS=1;
  vCIUDAD=2;
  vTEMP=3;
  FS=",";
  OFS=";";
  print "país","ciudad","temperatura °[F]"
}
(NR>1){
  FAR=conversion::celsius2farenheit($vTEMP);
  CIUDAD=criterio::alerta($vCIUDAD,FAR);
  print $vPAIS,CIUDAD,FAR
}
\end{minted}

Permite hacer más expresivo el código y entrega mejoes herramientas para
\textbf{debuggear} y hacer \textbf{profiling}.


\section{¿Qué es debuggear?}
\label{sec:org678bfca}

Cuando un programa tiene algún error o fallas no contempladas al momento de
escribirlo y ejecutarlo se le llama \textbf{bug}, que son errores que deben ser
corregidos.

Para corregir errores será necesario ocupar herramientas como \textbf{print} para
mostrar línea  a línea hasta donde llega correctamente. Así como también
herramientas algo maś avanzadas.

Cuando encuentras un punto interesante que te entrega algún problema, puedes
determinar lo que se llama \textbf{breakpoint}.

Para iniciar el \textbf{debugger} puedes escoger la opción \textbf{-D} o \textbf{--debug}

\begin{verbatim}
awk -D -f alerta_ciudades.awk ciudad_temp.csv
\end{verbatim}

O bien, de manera más explícita

\begin{verbatim}
awk --debug -f alerta_ciudades.awk ciudad_temp.csv
\end{verbatim}

Si no tenemos llamada a la \textbf{biblioteca de funciones} entonces nos entregará el
siguiente error.

\begin{verbatim}
gawk> r
Starting program: 
país;ciudad;temperatura °[F]
awk: alerta_ciudades.awk:11: (FILENAME=ciudad_temp.csv FNR=2) fatal: function `celsius2farenheit' not defined
Program exited abnormally with exit value: 2
\end{verbatim}

Nos dice que estamos usando una \textbf{función que no existe}. Lo corregimos,
incluimos la línea \emph{@include "funciones.awk"} y volvemos a revisar.

\begin{verbatim}
gawk> r
Starting program: 
país;ciudad;temperatura °[F]
Chile;SANTIAGO;77
Chile;Valdivia;55.4
chile;Arica;53.6
Argentina;BUENOS AIRES;91.4
Perú;Lima;59
perú;TACNA;71.6
Ecuador;QUITO;80.6
Estados Unidos;VIRGINIA;84.2
Estados Unidos;CALIFORNIA;98.6
México;Ciudad de México;59
Program exited normally with exit value: 0
gawk> q
\end{verbatim}

El uso de \textbf{r} para ejecutar todo y luego \textbf{q} para salir. Hay dos acciones
importantes que nos serán de utilidad para debuggear y eso:

\subsection{Breakpoint}
\label{sec:org3821008}

Hay tres formas de definir un breakpoint

\begin{description}
\item[{break function\_name}] define una parada en la declaración de la función

\item[{break numbero\_linea(n)}] define parada en cierta línea

\item[{break filename:n}] define el archivo y número de línea
\end{description}

Una vez que ya se definen las paradas se puede jugar con:


\begin{description}
\item[{r}] ejecutar hasta siguiente breakpoint

\item[{s}] continua la ejecución hasta encontrar una llamada a una fuente, entrando
en el análisis de la función.

\item[{n}] ejecuta siguiente línea

\item[{until n}] ejecuta n líneas más

\item[{c}] continua ejecución del programa ignorando ya la parada.
\end{description}

Referencia de los comandos \textbf{gdb awk}, \href{https://www.gnu.org/software/gawk/manual/html\_node/Debugger-Execution-Control.html}{aquí}.

Ejemplo.

\begin{verbatim}
gawk> b 2
Breakpoint 1 set at file `alerta_ciudades.awk', line 3
gawk> n
error: program not running.
gawk> r
Starting program: 
Stopping in BEGIN ...
Breakpoint 1, main() at `alerta_ciudades.awk':3
3         vPAIS=1;
gawk> n
4         vCIUDAD=2;
gawk> n
5         vTEMP=3;
gawk> n
6         FS=",";
gawk> n
7         OFS=";";
gawk> n
8         print "país", "ciudad", "temperatura °[F]"
gawk> n
país;ciudad;temperatura °[F]
Stopping in Rule ...
10      (NR>1){
gawk> n
11        FAR=celsius2farenheit($vTEMP);
gawk> n
12        CIUDAD=alerta($vCIUDAD,FAR);
gawk> s
alerta(ciudad, farenheit) at `funciones.awk':10
10          city="";
gawk> s
11          limite=68
gawk> s
12          if (farenheit>=limite)
gawk> 
14              city = toupper(ciudad)}
gawk> 
17          return city
gawk> 
main() at `alerta_ciudades.awk':12
12        CIUDAD=alerta($vCIUDAD,FAR);
gawk> 
13        print $vPAIS,CIUDAD,FAR
gawk> c
Chile;SANTIAGO;77
Chile;Valdivia;55.4
chile;Arica;53.6
Argentina;BUENOS AIRES;91.4
Perú;Lima;59
perú;TACNA;71.6
Ecuador;QUITO;80.6
Estados Unidos;VIRGINIA;84.2
Estados Unidos;CALIFORNIA;98.6
México;Ciudad de México;59
Program exited normally with exit value: 0
\end{verbatim}

\subsection{Profiling}
\label{sec:org3918d18}

Una vez que ya sabemos y hacemos que nuestro programa funcione correctamente
podemos analizar la ejecución bloque a bloque del mismo.


Para crear un perfil bastará con activar la opción, el programa se ejecutará
y se guarda el análisis en un archivo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk --profile=profile.prof -f alerta_ciudades.awk ciudad_temp.csv
\end{minted}

Si miramos, con las opciones básicas de configuración podremos ver cuantas
veces se ejecuta cada trozo de código. Lo que nos da un índice de profundidad.
Así como también es de ayuda para mejorar ostensiblemente el código, creando
optimizaciones y mejores algoritmos.

\begin{verbatim}
  # perfil de gawk, creado Mon Nov 30 23:45:08 2020

# BEGIN rule(s)

BEGIN {
   1  	vPAIS = 1
   1  	vCIUDAD = 2
   1  	vTEMP = 3
   1  	FS = ","
   1  	OFS = ";"
   1  	print "pa\303\255s", "ciudad", "temperatura \302\260[F]"
}

# Regla(s)

  11  (NR > 1) { # 10
  10  	FAR = celsius2farenheit($vTEMP)
  10  	CIUDAD = alerta($vCIUDAD, FAR)
  10  	print $vPAIS, CIUDAD, FAR
}


# Funciones, enumeradas alfabéticamente

  10  function alerta(ciudad, farenheit)
{
  10  	city = ""
  10  	limite = 68
  10  	if (farenheit >= limite) { # 6
   6  		city = toupper(ciudad)
   4  	} else {
   4  		city = ciudad
	}
  10  	return city
}

  10  function celsius2farenheit(celsius)
{
  10  	farenheit = celsius * (9 / 5) + 32
  10  	return farenheit
}
\end{verbatim}

Optimizar el código para que la variable \textbf{límite} se defina una sola vez.
\end{document}
